$\definecolor{PURPLEA}{rgb}{0.792, 0.639, 0.91}\definecolor{TEALC}{rgb}{0.361, 0.816, 0.702}\definecolor{BLUEC}{rgb}{0.345, 0.769, 0.867}\definecolor{YELLOWE}{rgb}{0.91, 0.757, 0.11}
\newcommand\tl[1]{{\color{TEALC}#1}}
\newcommand\pk[1]{{\color{PURPLEA}#1}}
\newcommand\bl[1]{{\color{BLUEC}#1}}
\newcommand\or[1]{{\color{YELLOWE}#1}}
\newcommand\tlx{\tl{x}}\newcommand\tly{\tl{y}}\newcommand\pkx{\pk{x}}\newcommand\pky{\pk{y}}
\newcommand\blx{\bl{x}}\newcommand\bly{\bl{y}}\newcommand\orx{\or{x}}\newcommand\ory{\or{y}}
$

# 2 인수분해 공식



### 중등과정 인수분해 공식

(1) $ m a+m b=m(a+b)$

(2) $ a^{2}+2 a b+b^{2}=(a+b)^{2}$

(3) $a^{2}-2 a b+b^{2}=(a-b)^{2}$

(4) $ a^{2}-b^{2}=(a+b)(a-b)$

(5) $ x^{2}+(a+b) x+a b=(x+a)(x+b)$

(6) $ a c x^{2}+(a d+b c) x+b d=(a x+b)(c x+d)$

_________________________________________

### 예시

(1) $a x+b x-3 x=(a+b-3) x$

(2) $x^{2}-8 x+16=(x-4)^{2}$

(3) $4 x^{2}-9=(2 x)^{2}-3^{2}=(2 x+3)(2 x-3)$

(4) $x^{2}-4 x-12=(x+2)(x-6)$

(5) $2 x^{2}+5 x-3=(x+3)(2 x-1)$

________________________

# 고등과정 인수분해 공식
<video width="800" height="450" controls src="media/H11_0302_Scene1.mp4" autoplay muted></video>
</details>

이번 시간에는 인수분해를 배울 것입니다.

## 곱셈공식의 전개와 인수분해의 관계
**인수분해**는 1단원에서 배운 **곱셈공식의 전개**와 아주 밀접한 개념이에요.

곱셈공식에서는
**곱으로 표현된 여러 개의 다항식**이 주어졌을 때
<u>합으로 표현된 하나의 다항식</u>으로 바꾸어
표현하는 방법을 배운 것입니다.
이와 같은 계산을 **전개**라고 합니다. 

인수분해는 **곱셈공식 전개를 반대로 하는** 계산인데요,
<u>합으로 표현된 하나의 다항식</u>이 주어졌을 때
**곱으로 표현된 여러 개의 다항식**으로 바꾸어
표현하는 방법을 배웁니다.

즉 **곱셈공식 전개**와 **인수분해**는 서로 반대의 계산입니다.

- 곱셈공식의 전개
**곱으로 표현된 여러 다항식**을 펼쳐(전개하여)
<u>합으로 표현된 하나의 다항식</u> 꼴로 만든다.
- 인수분해 
<u>합으로 표현된 하나의 다항식</u>을 묶어(인수분해하여)
**곱으로 표현된 여러 다항식** 꼴로 만든다.

## 인수분해공식 
곱셈공식을 자세히 살펴보면,
좌변에는 다항식의 곱,
우변에는 좌변을 전개하여 얻은 합이 있습니다.
> 1. $(a+b)^{3}=a^{3}+3 a^{2} b+3 a b^{2}+b^{3}$
$(a-b)^{3}=a^{3}-3 a^{2} b+3 a b^{2}-b^{3}$
>2. $(a+b)\left(a^{2}-a b+b^{2}\right)=a^{3}+b^{3}$
$(a-b)\left(a^{2}+a b+b^{2}\right)=a^{3}-b^{3}$
>3. $(a+b+c)^{2}=a^{2}+b^{2}+c^{2}+2 a b+2 b c+2 c a$
>4. $(a+b+c)\left(a^{2}+b^{2}+c^{2}-a b-b c-c a\right)=a^{3}+b^{3}+c^{3}-3 a b c$
>5. $\left(a^{2}+a b+b^{2}\right)\left(a^{2}-a b+b^{2}\right)=a^{4}+a^{2} b^{2}+b^{4}$

앙변을 바꾸면 인수분해공식이 되는데요,
좌변에는 합으로 표현된 하나의 다항식이,
우변에는 그 다항식을 여러 다항식들의 곱으로 표현된 식이 있습니다.

> 1. $a^{3}+3 a^{2} b+3 a b^{2}+b^{3}=(a+b)^{3}$
$a^{3}-3 a^{2} b+3 a b^{2}-b^{3}=(a-b)^{3}$
>1. $a^{3}+b^{3}=(a+b)\left(a^{2}-a b+b^{2}\right)$
> $a^{3}-b^{3}=(a-b)\left(a^{2}+a b+b^{2}\right)$
>1. $a^{2}+b^{2}+c^{2}+2 a b+2 b c+2 c a=(a+b+c)^{2}$
>1. $a^{3}+b^{3}+c^{3}-3 a b c=(a+b+c)\left(a^{2}+b^{2}+c^{2}-a b-b c-c a\right)$
>1. $a^{4}+a^{2} b^{2}+b^{4}=\left(a^{2}+a b+b^{2}\right)\left(a^{2}-a b+b^{2}\right)$
>1. $
\begin{aligned}[t]
a^{3}+b^{3}+c^{3}-3 a b c & =(a+b+c)\left(a^{2}+b^{2}+c^{2}-a b-b c-c a\right) \\
& =\frac{1}{2}(a+b+c)\left\{(a-b)^{2}+(b-c)^{2}+(c-a)^{2}\right\}
\end{aligned}
$

고등학교에서 새로 배운 인수분해공식은
중학교 공식보다 많고, 더 복잡하기 때문에
공식을 숙지하고 많은 연습과 경험을 통해
식의 구조에 대해 익숙해져야 합니다.
