# 음수의 제곱근
>이번 시간에는 음수의 제곱근에 대해 알아보겠습니다.

### 음수의 제곱근 표현하기
중학교 때에는 $a \ge 0$인 경우,
그러니까 $a$가 음수가 아닌 경우에 대해서
$x^{2}=a$인 $x$를 $a$의 제곱근이라 배웠고
$x= \pm \sqrt{a}$라고 약속했습니다.

고등학교에서는 $i=\sqrt{-1}$로 정의했던 것처럼
$\sqrt{\:}$ 안에 음수가 들어간 경우,
즉 $\sqrt{a}$에서 $a$가 음수인 경우도 다룹니다.

예를 들어, $x^{2}=-3$일 때, $x$ 는 $-3$의 제곱근입니다.
이러한 경우 중학교 때와 동일한 방법으로
$x= \pm \sqrt{-3}$으로 나타낼 수 있겠죠?


### 음수의 제곱근을 $i$로 나타내기

음수의 제곱근은 그대로 계산하는 것보다
**양수의 제곱근과 $i$의 곱**으로 표현했을 때
계산하기가 수월해집니다.

예를 들어 $\sqrt{-3}=\sqrt{3}i$라 나타내는 것이지요.
실제로 $\sqrt{3}i$를 제곱해보면 다음이 성립합니다.
$$\left( \sqrt{3}i \right)^2 = 3i^2 =3\times \left( -1 \right)=-3$$

즉, **$\sqrt{\:}$ 속의 $-$는 $\sqrt{\:}$ 밖의 $i$로 바꿀 수 있고**,
거꾸로  **$\sqrt{\:}$ 밖의 $i$는 $\sqrt{\:}$ 속의 $-$로 바꿀 수 있습니다**.



<video width="800" height="450" controls src="media/H11_0411_Scene1.mp4" autoplay muted loop></video>


### 음수의 제곱근의 연산
제곱근에서 양수와 $0$만 다룰 때에는 다음이 성립했습니다.
> $a\ge0$이고 $b\ge0$일 때,
> 1. $\sqrt{ab}=\sqrt{a}\sqrt{b}$
> 2. $\sqrt{\dfrac{a}{b}}=\dfrac{\sqrt{a}}{\sqrt{b}}$

음수의 제곱근은 위 공식이 적용되지 않고
마이너스를 붙여야 하는 경우가 있어
유의해야 합니다.
각 경우에 대해 자세히 알아봅시다.


<video width="800" height="450" controls src="media/H11_0411_Scene1.mp4" autoplay muted loop></video>





### $\sqrt{ab}=\sqrt{\vphantom{b}a}\sqrt{b}$가 성립하지 않을 조건
$a$와 $b$의 부호에 따라 네 가지 경우가 있습니다. 

1. $a>0$, $b>0$ : $\sqrt{ab}=\sqrt{\vphantom{b}a}\sqrt{b}$
2. $a>0$, $b<0$ : $\sqrt{ab}=\sqrt{\vphantom{b}a}\sqrt{b}$
3.  $a<0$, $b>0$ : $\sqrt{ab}=\sqrt{\vphantom{b}a}\sqrt{b}$
4.  $a<0$, $b<0$ : $\sqrt{ab}=-\sqrt{\vphantom{b}a}\sqrt{b}$




다른 경우에서는 $i$가 등장하지 않거나(1),
$i$가 둘 중 하나에서만 등장하므로(2, 3)
$-1$를 붙이지 않은 원래의 공식이 그대로 성립합니다.
그런데 4번의 경우는 $\sqrt{a}=\sqrt{-a}i$, $\sqrt{b}=\sqrt{-b}i$이므로
다음이 성립합니다.
$$
\begin{align*}
\sqrt{\vphantom{b}a}\sqrt{b}
&=\sqrt{-a}i\sqrt{-b}i\\
&=\sqrt{\left( -a \right)\left( -b \right)}i^2\\
&= \sqrt{ab}\cdot\left( -1 \right)\\
&= -\sqrt{ab}
\end{align*}
$$



<video width="800" height="450" controls src="media/H11_0411_Scene2.mp4" autoplay muted loop></video>




### $\sqrt{\dfrac{a}{b}}=\dfrac{\sqrt{a}}{\sqrt{b}}$가 성립하지 않을 조건
$a$와 $b$의 부호에 따라 네 가지 경우가 있습니다. 
1. $a>0$, $b>0$ : $\sqrt{\dfrac{a}{b}}=\dfrac{\sqrt{a}}{\sqrt{b}}$
2. $a>0$, $b<0$ : $\sqrt{\dfrac{a}{b}}=-\dfrac{\sqrt{a}}{\sqrt{b}}$
3.  $a<0$, $b>0$ : $\sqrt{\dfrac{a}{b}}=\dfrac{\sqrt{a}}{\sqrt{b}}$
4.  $a<0$, $b<0$ : $\sqrt{\dfrac{a}{b}}=\dfrac{\sqrt{a}}{\sqrt{b}}$

다른 경우에서는 $i$가 등장하지 않거나(1),
$i$가 분자에서만 등장하거나(3),
$i$가 분모와 분자에 등장하여 서로 약분되어 사라집니다(4).

그런데 2번의 경우, 분모에 $i$가 등장하기 때문에
다음이 성립합니다.
$$
\begin{align*}
\dfrac{\sqrt{a}}{\sqrt{b}}
&=\frac{\sqrt{a}}{\sqrt{-b}i}\\
&=\frac{\sqrt{a}i}{\sqrt{-b}i^2}\\
&=\frac{\sqrt{-a}}{\sqrt{-b}\cdot \left( -1\right)}\\
&=-\frac{\sqrt{-a}}{\sqrt{-b}}\\
&=-\sqrt{\frac{-a}{-b}}\\
&=-\sqrt{\dfrac{a}{b}}
\end{align*}
$$



<video width="800" height="450" controls src="media/H11_0411_Scene3.mp4" autoplay muted loop></video>

